\chapter{Lineare Funktionale und duale Abbildungen}

	{Eine nützliche Inspirations- und Motivationsquelle ist in diesem Kapitel 
	die Lineare Algebra. Es wird ein Fortsetzungsatz aus der Lineare Algebra 
	auf normierte Räume erweitert werden. Der sogenannte Dualraum rückt in der 
	Mittelpunkt der Betrachtung. Und vielleicht das Grundproblem der Linearen Algebra,
	wann die Gleichung $Ax = y$ eine Lösung besitzt wird mithilfe von 
	adjungierten Operatoren auch im unendlich-dimensionalen beschreibar.}
	\par
	Thema dieses Kaptiels sind also lineare Funktionale und duale Abbildung. 
	Die linearen Funktionale sind eine besondere \enquote{Klasse} von Operatoren,
	nämlich solche die in die zugrundliegende Körper eines $\K$-VR $X$ abbilden.
	Dazu schreiben man kurz $X' = \B(X,\K)$ und benutzen (gerne) kleine Buchstaben 
	für Funktionale, also $x' \in X'$. \\
	Der Dualraum (oder eine Teilmenge von Interesse) ist gut zu 
	studieren und beinhaltet wesentlich alle Information des nomierten Raum 
	in den Funktionalen. Durch Hahn-Banach können wir nämlich sehen, dass 
	die Funktionale unseren normierten Raum trennen.
	\par	
	{\footnotesize Dabei sei erwähnt, dass es sich bei dem Dualraum 
	(Dualsystem) um einen Spezialfall von sogenannten Bilinearsystemen handelt, denn
	eine Bilinearform zugrunde liegt. Auch da kann man mit Hilfe eines beliebigen 
	zweiten Vektorraum nützliches über den Ausgangsraum und ein Problem erfahren. 
	(Vgl. Dazu Heuser Kapitel IX).}
	\par
	\begin{bem*} 
		In diesem Kapitel kommt Bemerkung 3.11 besonders zum Tragen,
		daher hier noch einmal die Aussage
		\spcm $$ \norm{x'} = \norm{x'}_{\B(X,\K)} = \sup_{x\in \EK \subset X}|x'(x)| =
		\sup_{x\in X, \norm{x} = 1} |x'(x)| = \sup_{x\in \overline{\EK}}|x'(x)|. \spcm$$
		Zur besseren Übersicht schreibt man die Auswertung eines Funktional wie folgt 
			$$x'(x) =: \langle x,x' \rangle _{X,X'}, \quad x' \in X', x\in X.$$ 
		Wobei man die Räume häufig weglässt, wenn klar ist, welche gemeint sind.\\
		$E_\R:$ $E$ aufgefasst als Vektorraum über $\R$. 
		\todog[dazu muss noch ausführlich etwas ins Glossar: Stichpunkt $\C$ als $\R$-VR]
	\end{bem*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fortsetzungssätze von Hahn-Banach}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\footnotesize
	Es geht um die Fortsetzbarkeit eines Funktionals. Genauer, angenommen man hat einen normierter Raum $X$ und ein lineares Funktional auf einem Untervektorraum $E\subseteq X$, $f: E \to \K$ gegeben.
	Kann man dann $f$ auf $X$ so fortsetzen, dass die Fortsetzung auf kann X linear ist ? Die positive Beantwortung gibt der mächtige Satz von \textit{Hahn-Banach}, der in zunächst in sehr allgemeiner topologischen Form dargestellt, dann aber auch konkreter formuliert wird.
\normalsize
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
%%%%%% 3.1
	\begin{lemma}
		Sei $X$ $\R$-Vektorraum und $p : X \to \R$ wie folgt 
			\begin{enumerate}[1)]
				\item $p(\lambda x) = \lambda p(x)$ $\; \forall \lambda \geq 0, x\in X$ \hfill (Homogenität)
				\item $p(x + y) \leq p(x) + p(y)$ $\; \forall x,y \in X$ \hfill (Subadditivität)
			\end{enumerate}
	 Weiter sei $E \subseteq X$ UVR und $f: E \to \R$ linear sowie 
		 $$f(x) \leq p(x) \quad \forall x \in E.$$ 
	 Dann existiert ein lineares Funktional $F: X\to \R$ für das gilt
		 $$F|_{E} = f \text{ und } F(x) \leq p(x) \quad \forall x \in X$$.
	\end{lemma}

	\begin{hinweise}
		Falls $E = X$ $\df$ klar. $(F = f)$.	
		Angenommen $E \subsetneq X \df x_0 \in X\backslash E, x_0 \neq 0.$
		\begin{enumerate}[1 {Schritt:}]
			\item Zunächst Forsetztung auf eindimensional größeren Raum. 
			\item Definiere Menge von Abbildungen und Unterräume, definiere und zeige Halbordnung, und prüfe dann Voraussetzung vom Lemma von Zorn. 
			Das liefert ein maximales Element, dass dann schon der ganze Raum sein muss. Sonst fände mein mit Schritt eins einen größeren Raum, was aber ein Widerspruch zur Annahme bereits das maximale Element benutzt zu haben. 	
		\end{enumerate}
	\end{hinweise}

	\begin{proof}
		Falls $E=X$: klar(Wähle $F=f$). Sei also $E\subsetneq X \df ~\exists x_0 \in X\setminus E$.
		\begin{itemize}[]
			\item Schritt 1: \\
				Setze $f$ auf $E\oplus span\{x_0\}$ fort (Bezeichnung wieder mit $f$) mit $f(z+\alpha x_0)=f(z)+\alpha\gamma ~z\in E, \alpha \in \R$. Wähle $\gamma \in \R$ so, dass $f(z+\alpha x_0)\leq p(z + \alpha x_0).$ Dabei gilt:

				\begin{itemize}[]
					\item $\alpha > 0: ~\gamma\leq\frac{1}{\alpha}p(z+\alpha x_0)-f(z))=p(\frac{z}{\alpha} +x_0)-f(\frac{z}{\alpha}) \Leftrightarrow \gamma\leq p(z_1+ x_0)-f(z_1) ~\forall z_1 \in E$
					\item $\alpha < 0: ~\alpha\gamma\leq p(z+\alpha x_0)-f(z) \Leftrightarrow -\gamma \leq p(-\frac{z}{\alpha} -x_0)+f(\frac{z}{\alpha}) \Leftrightarrow \gamma\geq -p(-z_2 -x_0)-f(z_2) ~\forall z_2 \in E$
				\end{itemize}

		Also existiert ein geeignetes $\gamma \in \R$, falls $\forall z_1,z_2 \in E$ gilt:
		$$-p(-z_2 -x_0)-f(z_2) \leq p(z_1+ x_0)-f(z_1) \Leftrightarrow f(z_1-z_2) \leq p(-z_2-x_0)+p(z_1+x_0). $$ 
		Dies gilt, da $ f(z_1-z_2) \overset{Vor.}{\leq} p(z_1-z_2) \overset{2.}{\leq} p(-z_2-x_0) + p(z_1 + x_0)$.\\
		Also $\exists \gamma = \disp \sup_{z \in E} -p(-z+x_0)-f(z) \df f:E \oplus span\{x_0\}$ ist linear und $f(x)\leq p(x) ~\forall x \in E \oplus span\{x_0\}$.
	
		\item Schritt 2: \\
		Sei $\F:=\{(H,g_H):E \subset H \subset X ~UVR, g_H|_E=f, g_H(x) \leq p(x) ~\forall x \in H\}$. \\
		Sei $(H_1,g_{H_1}) \leq (H_2,g_{H_2}) :\Leftrightarrow H_1 \leq H_2$ mit $g_{H_2}|_{H_1} = g_{H_1}$ eine Halbordnung (ÜA). Falls $\mathcal{G} \subset \F$ totalgeordnet ist, dann ist $\disp H_0=\bigcup_{(H,g_H) \in \mathcal{G}} H$ mit $g_{H_0}z=g_H z ~\forall z \in H, (H,g_H) \in \mathcal{G}$ eine obere Schranke von $\mathcal{G}$ (Wohldefiniertheit folgt aus Totalordnung). \\
		Mit dem Lemma von Zorn folgt nun: $\F$ hat ein maximales Element $(X_0,g_{x_0})$.
		Falls $X_0 \subsetneq X_1$, so kann mit Schritt 1 auf $\tilde{X_0}=X_0 \oplus span\{x_0\} ~x_0 \in X\setminus X_0$ linear fortgesetzt werden.  Also ist $(\tilde{X_0},f_{\tilde{X_0}})\succeq(X_0,g_{X_0}) $ und dies ist ein Widerspruch zur Maximalität von $(X_0,g_{X_0})$.
		\end{itemize}
	\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%% 3.2  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{thm}[Satz von Hahn-Banach]
		$X$ ein $\K$-VR, $p: X \to \R$ Halbnorm, $E$ UVR, $f: E \to \K$ linear und
			$$ f(x) \leq p(x) \; \forall x \in E$$
	Dann existiert $F: X \to \K$, so dass 
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item $F|_E = f$
			\item $|F(x)| \leq p(x) \; \forall x \in X$
		\end{enumerate}
	\end{thm}

	\begin{hinweise}
		\begin{enumerate}[{Fall} 1]
			\item $\K = \R$: Nutze wesentliche Lemma 3.1, dann sind $i)$, $ii)$ Konsequenzen.
			\item $\K = \C$: Setze $f(x) = f_1(x) + i f_2(x)$ Etwas rechnen ergibt mit der $\R$-Linearität 
				$f(x) = f_1(x) - i f_1(ix)$. Damit ist auch dieser Fall wesentlich auf den reellen Fall zurückgeführt. Und Lemma 3.1 rechtfertig folgendes :
				Definiere dann $F(x) := F_1(x) - i F_1(ix)$. Prüfe daran alle Eigenschaften \textit{leicht nach}.
		\end{enumerate}
	\end{hinweise}

		\begin{proof}
		\begin{enumerate}
			\item $\K=\R$: ~Mit Lemma 3.1. $\exists F:X \to \R$ linear mit $F|_E=f$ und $F(x)\leq p(x)~\forall x \in X$. Außerdem gilt
			$$-F(x)=F(-x)\leq p(-x)=p(x) \df |F(x)|\leq p(x).$$
			\item $\K=\C: ~f(x)=f_1(x)+if_2(x)$ mit $f_1,f_2: E \to \R$ sind $\R$-linear. Da $f$ linear ist gilt:
			$$ f(ix)=if(x)=if_1(x)-f_2(x) \wedge f(ix)=f_1(ix)+if_2(ix) \df f_2(x)=-f_1(ix) \df f(x)=f_1(x)-if_1(ix).$$
			Also ist $f_1:E_\R \to \R ~ \R$-linear und $|f_1(y)|\leq p(y) ~\forall y \in E_\R$. Mit Schritt 1 angewandt auf $f_1$ an $X_\R$ gilt:
			$$ \exists \F:X_\R \to\R \text{ sodass } F_1|_{E_\R}=f_1 \text{ und } |F_1(x)| \leq p(x) ~\forall x \in X_\R.$$
			Sei $F(x)=f_1(x)-iF_1(ix)$. zZ.: $F:X\to\C$ ist linear mit $F|_E=f$ und $|F(x)| \leq p(x) ~\forall x \in X$.
			Linearität: Für $x,y \in X, ~\alpha=\underbrace{\alpha_1}_{\in \R} + i ~\underbrace{\alpha_2}_{\in \R} \in \C$ gilt:
		$$ F(x+y)=F_1(x+y)-i(F_1((x+y)i))\overset{F_1 lin.}{=}F_1(x)+F_2(y)-i(F_1(ix)+F_1(iy))=F(x)+F(y).  $$ und
			\begin{align*}
				F(\alpha x) &= F_1(\alpha x) -iF_1(\alpha ix)=F_1((\alpha_1+i\alpha_2)x) - iF_1(\underbrace{(\alpha_1+i\alpha_2)ix}_{=(\alpha_1 i-\alpha_2)x})\\
				&=\alpha_1 F_1(x)+ \alpha_2 F_1(x)-\alpha_1 i F_1(ix) + \alpha_2 i F_1(x)= \alpha_1 F(x) +\alpha_2 i \underbrace{(-i F_1(ix)+F_1(x))}_{=F(x)}\\
				&= \alpha F(x).
			\end{align*}
			$F|_E=f$ folgt aus der Darstellung von $F$ und $f$.\\
			Für $z \in \C$ mit $|z|=1$ und $x \in X$ fest ($F(x) \in \C$) gilt:\\
			$|F(x)|=zF(x)=F(zx)\overset{F(zx) \in \R}{=} F_1(zx) \leq p(zx)=p(x)$.
		\end{enumerate}
	\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%% 3.3  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{thm}[topologische Verssion von Satz 5.2]
		$X$ normierter $\K-VR$, $E$ UVR, $f: E\to \K$ stetig und linear. Dann exisitiert $F : X\to \K$ linear stetig mit 
				\begin{enumerate}[(i)]
					\item $\norm{F} = \norm{f}$
					\item $F|_E = f$
				\end{enumerate}
	\end{thm}
	
	\begin{hinweise}
		Betrache $p(x) := \norm{f}\cdot \norm{x}$. Stetigkeit zeigt man über die Beschränktheit von $F$. Das liefert auch bereits $\norm{F} \leq \norm{f}$. Die andere Ungleichung folgt, da $f$ eine Einschränkung von $F$ ist. 
	\end{hinweise}
	
	\begin{proof}
		Betrachte $p(x)=\norm{f} \cdot \norm{x}$ ist Halbnorm und 
		$|f(x)|\leq \norm{f} \cdot \norm{x} = p(x)$ 
		(folgt aus Definition des beschränkten Operators, also Stetigkeit von $f$). Mit Satz 3.2. folgt:\\
		$\exists F: X \to \K$ mit $F|_E=f$ und $|F(x)| \leq p(x) = \norm{f} \cdot \norm{x} ~\forall x \in X \df \disp \sup_{\underset{x \neq 0}{x\in X}} \frac{|F(x)|}{\norm{x}} \leq \norm{f} $\\
		Damit ist $F$ beschränkt, also stetig und $\norm{F} \leq \norm{f}$. 
		Außerdem gilt:
		\[ \norm{F}=\sup_{\underset{x \neq 0}{x\in X}} \frac{|F(x)|}{\norm{x}} \geq \sup_{\underset{x \neq 0}{x\in E}} \frac{|F(x)|}{\norm{x}}=\sup_{x\in E\setminus\{0\}} \frac{|f(x)|}{\norm{x}}=\norm{f}.  \]
\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%% 3.4  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{cor}[Funktional für jeden Punkt]
	\label{cor:3.4}
		$X$ normierter $\K-VR$, $x_0 \in X$. Dann existiert $x' \in X'$, so dass $\norm{x'} =1$ und $\langle x_0, x' \rangle = \norm{x_0}$.
	\par
	\textit{Anmerkung:} Ist $ \fop{x_0,x'}$ für alle $x' \in X'$, so ist $x_0 = 0$.
	\end{cor}

	\begin{proof}
		Für $x_0=0$ is die Aussage klar. Sei also $x_0 \neq 0, E:=span\{x_0\}, f:E \to \K: cx_0 \mapsto c\norm{x_0} ~c\in\K$.\\
		Dann ist $f(x)=\norm{x_0}$ und $ \norm{f} = \disp \sup_{\underset{x = 1}{x\in E}} |f(x)|=1$ (ÜA). Mit Satz 3.3. folgt:\\
		$\exists x':X\to\K, x'|_E=f$ und $\norm{x'}=\norm{f}=1 \df x'(x_0)=\f{x_0}{x'}=f(x_0)=\norm{x_0}.$
	\end{proof}


%%%%%%%%%%%%%%%%%% 3.5  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{cor}[Normen und Funktionale]
	\label{cor:3.5}
		$X$ normierter VR, $x_0 \in X$. Dann gilt, dass 
					$$ \norm{x_0} = \sup_{x' \in X, \norm{x'} \leq 1}|\langle x_0, x' \rangle | 
						= \sup_{x' \in X, \norm{x'} = 1}|\langle x_0, x' \rangle |
					$$
	\end{cor}		

	\begin{proof}
	$\geq...\geq$ ist klar. Sei $x' \in X'$ mit $\norm{x'}=1 \overset{Def.~Op.Norm}{\Longrightarrow} |\f{x_0}{x'}| \leq \norm{x'}\cdot\norm{x_0}\leq \norm{x_0}$.\\
	Wähle $x'$ wie in Korollar 3.4., dann ist $|\f{x_0}{x'}|=\norm{x_0}$.
	\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%% 3.6  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{thm}[Separabilität von Dualraum]
	$X$ normierter $\K-VR$. $X'$ separabel $\df$ $X$ separabel.
	\end{thm}

	\begin{hinweise}
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item $X'$ seperabel $\df$ $S := \set{x' \in X': \norm{x'} = 1}$ ist separabel.
			\item Schreibe S als Abschluss einer abzählbaren Mengen. Alle Element haben Norm 1 und damit exisitieren Werte von den Operatoren die größer sind als $\frac{1}{2}$. Die Elemente aus S aufgespannt über eine abzählbare Menge von K ist abzählbare. Nun muss der Abschluss dieses Spannes schon X selber sein. 
			Wäre dies nicht so, dann gäbe es ein Element das weder im Abschluss des Spannes noch X ist.
			\item ÜA: $\exists x' \in X'$ mit $\norm{x'} = 1,$ $ker x' > E$, $\langle x_0, x' \rangle \neq 0$ \\
			Dann null der Operatoren dieser Operator als Elemente in E. Wegen der Norm 1 ist dieser Operator in S und hat wegen einer Ungleichungskette echten Abstand von allen anderen Elementen in S. Dies ist ein Widerspruch zur Dichtheit von S. 
		\end{enumerate}
	\end{hinweise}

	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[1)]
			\item $X'$ separabel $\df \{\underbrace{x' \in X': \norm{x'}=1}_{=:S}\}$ ist separabel (Dreiecksungleichung).
			
			\item $S=\overline{\{x'_n : n \in \N\}}, x'_n \in S.$ Da $\norm{x'_n}=1 ~\forall n \in \N$ existieren $x_n \in X: \norm{x_n}=1$ und $\f{x_n}{x'_n} \geq \frac{1}{2} ~\forall n$ (Definition der Operatornorm $\B(X,\K)=x'$.\\
			Sei $E:=span\{x_n : n \in \N\} \subset X.$ Angenommen $E=X \df span_{\Q + i\Q}\{x_n : n \in \N\}$ ist Dicht in $X$. \\
			Falls $E\neq X$, so existiert $x_0 \in X\setminus E$.
			
			\item $x' \in X'$ mit $\norm{x'}=1, Ker x' \supset E$ (ÜA), $\f{x_0}{x'}\neq 0 \overset{x_n \in E}{\df}\f{x_n}{x'}=0 ~\forall n \in \N$. Also ist
			\[
			\frac{1}{2}\leq \f{x_n}{x'_n} = \f{x_n}{x_n'} - \f{x_n}{x'}= \f{x_n}{x'_n-x} \leq \underbrace{\norm{x_n}}_{=1} \cdot \norm{x'_n-x'} ~\forall n \in \N.
			\]
			$\df x' \in S=\{x'_n : n \in \N\} ~\underline{\text{aber}}~ \norm{x'-x'_n}\geq \frac{1}{2} ~\forall n \in \N \\
			\df$ Widerspruch zur Dichtheit von $\{x'_n : n \in \N\}$ in $S$.
		\end{enumerate}
	\end{proof}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Dualraum und Reflexivität}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\footnotesize
Es wird de Dualraum genauer untersucht. Der Bidualraum wird als Dualraum des Dualraums eingeführt. Man findet eine kanonische Injektion von Raum in den Bidualraum (über das Funktional zu einem Funktional). 
Ist die Bidualraum immer gleich dem Raum? 
Diese Eigenschaft soll reflexiv heißen. Welchen Zusammenhang besteht zwischen reflexiv und vollständig?\\
Hat man mehr Struktur durch einen Hilbertraum findet man eine explizite Darstellung eines Funktionals über das Skalarprodukt. Wie stehen da reflexiv und vollständig in Beziehung?\\
Wir verallgemeiner den Orthogonalraum auf normierter Räume und seinen Dualraum. Welche topologische Eigenschaften haben solche Räume? Gibt es Normisomorphien?

\normalsize
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{definition}[Bidualraum]
		\label{def:3.7}
			$X'' := (X')' $ heißt Bidualraum. \\
			Bemerkung für den endlichdimensionalen Fall: $X = \R^{n\times 1}$ und $X' = \R^{1 \times n}$ \\
			Im allgemeinen, also im unendlichdimensionalen ist $X'' \neq X$.
		\end{definition}

		Wie \hyperref[def:5.7]{Definition 5.7} vermuten lässt besitzt der Dualraum 
		$X'$ von $X$ als eigener normierter Raum auch einen Dualraum. 
		Die Trennungsätze haben die Reichhaltigkeit dieses Dualraums gezeigt und
		daher können wir $X$ in seinen Bidual $X''$ einbeten. 
		$x$ kann also in folgendem Sinne als Linearform auf $X'$ aufgefasst werden.\\
		Betrachte dazu:

		\begin{bem}[Einbettungsisomorphismus $J_X$]
			\def\varI{Test}
			\def\varII{Test}
		Für $x \in X$ betrachte die Linearform 
			$$f_{x}\in \B(X',\K) \text{ mit } x' \mapsto \langle x, x' \rangle 
				\; \text{ für }x' \in X'.$$ 
		Damit definieren wir {\tt die} lineare 
			isometrische {\it kanonische Abbildung}:
		$${J}_{X}\in \B(X,X'')\quad \text{mit} \quad 
			J_X(x) = f_x (= \langle x, \cdot \rangle)$$
			$$\text{bzw.} \aq J_X(x) : X \to \K \quad \text{mit} \quad 
				\fop{x', J_X x}_{X'} := \fop{x,x'}_X \quad x'\in X'$$ 
		Es gilt nun sogar, dass $x$ als Element von X die gleiche Norm besitzt 
		wie als Linearform von $X'$ und $J_X$ damit stetig ist auf $X'$. Es gilt:
		$$\norm{J_X(x)} = \norm{f_x} = \norm{x} \quad \text{ und }
			\quad J_X \in \B(X,X'')$$	
	
			\begin{proof}
			$\norm{f_{x}} = \norm{f_{x}}_{\B(X',\K)} 
				= \sup_{}|\langle  x, x' \rangle| 
				\overset{\hyperref[cor:3.5]{3.5}}{=} \norm{x_0}$. 
				$f_{x}$ linear klar.
			\end{proof}
		Wegen $J_X(X) \hspace{-2em}
		\underset{\text{\tiny normisomorph}}{\subset} \hspace{-2em} X''$ 
		kann $X$ also als Teilraum von $X''$ aufgefasst werden.
		
		\end{bem}

	\begin{definition}[Reflexiv]
	\label{def:3.9}
		Ein normierter Raum $X$ heißt reflexiv, falls ${J}_X(X) = X''$. In diesem Fall ist $J_X :X \to X''$ ein Isomorphismus.
	\end{definition}

	\begin{lemma}[reflexiv bedingt volländig]
	\label{lem:3.10}
		Für einen normierten Raum $X$ gilt: $X$ reflexiv $\df$ $X$ vollständig.
	\end{lemma}

	\begin{proof}
		$X''$ ist vollständig (\hyperref[thm:1.12]{weil $X''=\B(X',\K)$ 
			und da $\K$ vollständig ist}). Da $J_X: X \to X''$ isometrisch isomorph ist, ist auch $X$ vollständig. 
	\end{proof}

	Der Hilbertraum kann als Prototyp eines {\it \enquote{schönen}} Raumes angesehen werden.
	So finden wir eine konkrete Darstellung für seine Funktionale.
	Der reflexive Raum kann in diesem Sinne als Versuch der Verallgemeinerung verstanden werden. 
	Eine konkrete Darstellung werden wir auch für ihn nicht finden, aber 
	wichtige Existenzaussagen und Kompaktheitseigenschaften werden wir beweisen können. 
	Zunächst aber der Hilbertraum:

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 3.11
	\begin{thm}[Darstellungssatz Frechet-Riesz]
	\label{thm:3.11}
		Sei $X$ Hilbertraum. Dann ist 
			$$R_X : X \to X', \; x \mapsto \Sp{\cdot, x} = (y \mapsto \Sp{y,x})$$
			anti-linear, isometrische Bijektion. D.h.
						\begin{enumerate}[(i)]
							\item $R_X(x) = (y \mapsto \Sp{y,x}) \in X' \quad \forall x\in X$
							\item $\forall x' \in X' \;\exists ! \; x \in X : \; \fop{y,x'} = \Sp{y,x} \quad \forall y \in X$
						\end{enumerate}
	\end{thm}

	\begin{hinweise}
			\begin{enumerate}[(i)]
				\item $R_x$ wohldefiniert, isometrisch, anti-linear: nachrechnen !
				\item $R_x$ surjektiv: Wenn wir nicht das Nullfunktional haben, denn finden wir ein $z \neq 0$ im orthogonalen Komplement des Kerns. Konstruiere für dieses z ein Funktional durch $x' = (\cdot, x z)$ mit $c \in \C$. Diese Konstruktion gilt dann auch für Elemente im Kern.
			\end{enumerate}
	\end{hinweise}

	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[1)]
		\item $R_X$ ist wohldefiniert, semilinear und isometrisch.\\
		\begin{itemize}[]
		\item Sei $x \in X$. Dann ist $y \mapsto (y,x)$ linear (folgt aus der Linearität des Skalarprodukts). Es gilt
		\[
		|\f{y}{R_X x}| \overset{Def. R_X}{=} |(y,x)| \overset{C.S.}{\leq} \norm{y} \cdot \norm{x} \overset{\forall y \in X}{\df} R_X x \in X' \text{ mit } \norm{R_X x}\leq \norm{x}.
		\]
		Setze $y=x$ ein: $|\f{x}{R_X x}| = |(x,x)| = \norm{x}^2 \overset{Def.~Op.Norm}{\Longrightarrow} \norm{R_X x}\geq\norm{x} \df \norm{R_X x}=\norm{x}$.\\
		\item $R_X (x+y) ) = R_X x+ R_X y$ klar. Sei $\alpha \in \C$. Dann gilt:
		\[
		\f{y}{R_X \alpha x}=(y, \alpha x) = \overline{\alpha}(y,x)=\overline{\alpha}\f{y}{R_X x} \df R_X \alpha x = \overline{\alpha} R_X x.
		\]
		\end{itemize}
		\item $R_X$ ist surjektiv.
		\begin{itemize}[]
		\item Sei $ x' \in X'$. Falls $x'=0$, dann wähle $x=0$ und es gilt $R_X 0=0.$ \\
		Angenommen $x' \neq 0 \df Ker x' \neq X.$ Weil $X$ Hilbertraum ist, gilt:
		\[
		X= Ker x' \oplus (Ker x')^{\perp} \df ~\exists z \neq 0, z \in (Ker x')^{\perp}.
		\]
		Ansatz: $x' = (\cdot, cz)$ mit $c \in \C$ (OBdA ist $X$ ein $\C-HR$), also $\f{y}{x'}=(y,cz) ~\forall y \in X$.\\
		Für $y=z: \f{z}{x'}=(z,zc) \df \overline{c}=\dfrac{\f{z}{x'}}{(z,z)} \df c= \dfrac{\overline{\f{z}{x'}}}{(z,z)}$.
		\item Beh.: $\forall y \in X: \f{y}{x'}\overset{!}{=}(y,cz)$
		\begin{align*}
		\f{y}{x'}=\overline{c}(y,z)=\frac{\f{z}{x'}}{(z,z)}(y,z) &\Leftrightarrow \f{y}{x'}(z,z)=\f{z}{x'}(y,z) \\
		&\Leftrightarrow (\f{y}{x'}z - \f{z}{x'}y, z)=0 \\
		&\Leftrightarrow \f{y}{x'}z - \f{z}{x'}y \perp z
		\end{align*}
		Da $z \in (Ker x')^{\perp}$ verbleibt zu Zeigen, dass $\f{y}{x'}z - \f{z}{x'}y \in Ker x'$:
		\[
		0=\f{y}{x'} \f{z}{x'} - \f{z}{x'} \f{y}{x'} = \f{\f{y}{x'}z - \f{z}{x'}y}{x'}.
		\]
		Wir haben für $x'\in X'$ also ein $x\in X x=cz$ konstruiert, sodass $x'=\underbrace{(\cdot,x)}_{R_X x}$. Daraus folgt die Surjektivität.
		\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{proof}	

	\begin{cor*}[Beschreibung des $L^2$]
		Beschränkte lineare Abbildung $L^2(\Omega, \mu) \to \K$. 
		Dann wird diese beschrieben durch ein Element aus $L^2(\Omega, \mu) \to \K)$.
	\end{cor*}

	\begin{thm}[Hilberträume sind reflexiv]
		\label{thm:3.12}
		$X$ Hilbertraum $\df$ $X$ reflexiv ($J_X X = X''$)
	\end{thm}

	\begin{hinweise}
		Zu zeigen: $J_x$ surjektiv.
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item Z.z.: $X'$ Hilbertraum. Nutze bijektivität von $R_x$ und Isometrie.\\ 
			Wende dann als nächstes Satz 5.11 zweimal an, das liefert einen Kanditaten für $x$ und $x''$.
			Dann bleibt zu zeigen, dass $J_x x = x''$ erfüllt.
			Dies sind zwei Funktionale und ihre Gleichheit zeigt man durch nachrechnen, dass sie punktweise gleich sind.
		\end{enumerate}
	\end{hinweise}

	\begin{proof}z.Z.: $J_X$ ist surjektiv.
		\begin{enumerate}[1)]
			\item $X'$ ist Hilbertraum.\\
			Seien $x',y' \in X'$. Definiere $(x',y')_X':=(R^{-1}_X y', R^{-1}_X x')$. \\
			$(\cdot,\cdot)_X'$ ist Skalarprodukt (folgt aus den Eigenschaften von $R_X$) mit $(x',x')_X' = \norm{R^{-1}_X x'}^2 = \norm{x}^2$.
			\item Sei $x'' \in X''$. Gesucht ist $x \in X: J_X x= x''$. Wende Satz 3.11. auf HR $X'$ folgendermaßen an:\\
			Sei $x':= R^{-1}_{X'} x''$. Wende Satz 3.11. nun auf $X$ an:
			$x:= R^{-1}_X x' \in X$.\\
			\begin{align*}
				\forall y' \in X': \f{y'}{x''}&=(y',x')_X' \overset{Def. (\cdot, \cdot)_X'}{=}(R^{-1}_X x', R^{-1}_X y')_X \\
				&= \f{\underbrace{R^{-1}_X x'}_{=x}}{y'}= \f{x}{y'} \overset{Def. J_X}{=}\f{y'}{J_X x} 
			\end{align*}
			$\df x''=J_X x$
		\end{enumerate}
		
	\end{proof}

	\begin{definition}[Orthogonalraum]
		\label{def:3.13}
		$X$ normierter $\K-VR$, $M \subset X$, $N \subset X'$. Dann heißt 
			$$ M^\perp := \set{x' \in X' : \fop{x,x'} = 0 \; \forall x\in M}$$
			Orthogonalraum von M.
			$$ N_\perp := \set{ x\in X : \fop{x,x'} = 0 \; \forall x' \in N}$$
			Orthogonalraum von N. \\
			Klar: $M^\perp \subset X', N_\perp \subset X$.
	\end{definition}

	\begin{lemma}[Aussagen zu Orthogonalräumen]
		\label{lem:3.14}
		$X$ normierter Raum. $M\subset X$, $N \subset X'$. Dann
				\begin{enumerate}[(i)]
					\item $M^\perp \subset X'$ abgeschlossen UVR.
					\item $N_\perp \subset X$ abgeschlossen UVR.
					\item $M \subset (M^\perp)_\perp$
					\item $N_\perp \subset N^\perp$, wobei : $N_\perp \subset X, N^\perp \subset X''$ als UVRe von $X''$ aufgefasst werden.
				\end{enumerate}
	\end{lemma}
%
%	\begin{hinweise}
%			\begin{enumerate}[(i)]
%				\item Folge nehmen und sehen das sie in der Menge bleibt.
%				\item Schnitt über die Kerne, die als abgeschlossenen Mengen abgeschlossen bleiben.
%				\item Mengeinklusion
%				\item Mengeninklusion
%			\end{enumerate}
%	\end{hinweise}

	\begin{proof}
				\def\varI{Wobei wir $J_X(x)$ mit $x$ identifiziert haben.}
		\begin{enumerate}[(i)]
		  \item Sei $(x_n')$ Folge in $M^\perp$ die gegen ein  $x'\in X'$ konvergiere. 
				Dann gilt $ 0 = \fop{x,x_n'} \to \fop{x,x'}$ für alle $x\in M$. 
				Damit ist aber auch $0 = \fop{x,x'}$ für alle $x\in M$ und damit ist
				definitionsgemäß $x' \in M^\perp$ sein.
			\item $N_\perp$ kann auch mit scharfen Blick beschrieben werden durch 
				$$ N_\perp = \bigcap_{x'\in N} ker x' = \bigcap_{x'\in N} \ov{ker x'} $$
			\item Sei $x\in M$. Dann gilt per Definition von $M^\perp$, dass 
				$\fop{x,x'}=0$ für alle $x' \in M^\perp$. Was aber gerade heißt
					$x\in (M^\perp)_\perp$. \\
					(Spannender ist die Frage wann bei Menge gleich sind. Wie im endlichdimensionalen.)
			\item Sei $x\in N_\perp$, dass heißt $\fop{x,x'} = 0 \; \forall x' \in N$. 
				Nun betrachte kanonsiche Einbettung mit $x'' \in J_X(X)$:
					$$ \fop{x',x''} = \fop{x',J_X(x)} = 0 \quad \forall x'\in N 
					\quad \df \quad J_X(x) \in N^\perp \subset J_X(X) \subset X''
					\footnote{\varI}.$$ 
		\end{enumerate}
	\end{proof}

	\begin{bem*}[Übung]
	\label{ueb:3.16}
		$X$ normierter Raum, $x_0 \not\in \overline{E}$, $E\subset X$ UVR. 
		Dann existiert $x' \in X'$ mit  $ker x' \supset \overline{E}$ und 
		$\fop{x_0, x'} \neq 0.$ 
	\end{bem*}

	\begin{thm}[Abschlüsse und Orthogonalräume] 
	\label{lem:3.15}
		$X$ normierter Raum, $E \subset X$ UVR. Dann gilt 
		$$\overline{E} = (E^\perp)_\perp $$
	\end{thm}

	\begin{proof}
		\begin{itemize}[]
			\item \underline{"'$\subset$"'}: Mit \hyperref[lem:3.14]{Lemma 3.14} (ii) und (iii) 
				gilt $E \subset (E^\perp)_\perp = \ov{(E^\perp)_\perp}$ 
				$\df \ov{E} \subset (E^\perp)_\perp$
			\item \underline{"'$\supset$"'}: Angenommen es gäbe ein $x_0 \in (E^\perp)_\perp$, 
				dass nicht in $\ov{E}$ ist. Dann \hyperref[ueb:3.16]{gibt es} auch 
				ein $x' \in X'$ mit $\fop{x_0,x'} \neq 0$  und $ker x' \supset \ov{E}$. 
				Damit ist $x' \in \ov{E^\perp}$, inbesondere also $x' \in E^\perp$. 
				Per Annahme soll aber $x_0 \in (E^\perp)_\perp$, also müsste 
				auch $\fop{x_0,x'} = 0$ $\lightning!$
		\end{itemize}	
	\end{proof}

	\begin{cor}
	\label{cor:3.16}
		$X$ normierter Raum, $E\subset X$ UVR. 
		Dann gilt $E$ abgeschlossen $\aq$	$ E = (E^\perp)_\perp$.
	\end{cor}

	\begin{thm}[Übung: Normisomorphien Dual- und Quotientenraum]
	\label{thm:3.17}
		$X$ normierter Raum. $M \subset X$ abgeschlossen UVR. Dann 
					\begin{enumerate}[(i)]
						\item $X' / M^\perp$ ist normisomorph zu $M'$.
						\item $(X / M)'$ ist normisomorph zu $M^\perp$.
					\end{enumerate}
	\end{thm}
	\begin{proof}
		Siehe hier \ref{B8.4}.	
	\end{proof}
		
	\begin{thm}[Banachraum und Reflexivität]
	\label{thm:3.18}
		$X$ reflexiv normierter Raum. Dann sind äquivalent
					\begin{enumerate}[(i)]
						\item $X$ Banachraum
						\item $X'$ reflexiv.
					\end{enumerate}
		(Die eigentliche Aussage ist $X$ reflexiv $\df$ $X'$ reflexiv.)
	\end{thm}
	\begin{proof}
		\def\q#1{\overset{#1}{=}}
		\begin{itemize}[]
			\item "'$\Leftarrow$"': Folgt aus \hyperref[Satz 3.10]{Satz 3.10}.
			\item "'$\df$"': Für die Reflexivität ist zu zeigen,
				dass die {\it kanonische Injektion} von $X'$ nach $X'''$
				\textbf{surjektiv} ist.
				Wir betrachten also 
					$$ J' := J_{X'} : X' \to X''', \; \fop{x'',J'x'} = \fop{x',x''} \;\;
						\forall x' \in X', x'' \in X'' \quad (*)$$
				Sei also $x''' \in X'''$ beliebig. Wir setzen uns den Kanditaten zu
					$$ x': X \to \K, \quad \fop{x,x'} := \fop{Jx,x'''} \;\; 
					\forall x\in X.$$					
				$x'$ ist schon mal linear und stetig, also $x'\in \B(X,\K) = X'$.
				Bleibt zu zeigen:
					$$ J'x' = x''', \quad (\text{d.h.} 
						\fop{x'',J'x'} = \fop{x'',x'''} \; \forall x'' \in X'') $$
				Die Reflexivität von $X$ liefert nun zu 
				jedem $x''$ ein $x$ mit $x'' = Jx$.	
				Nun rechnet man nur nach:
				\begin{align*}
					\fop{x'',J'x'} 
						\q{} & \fop{x',x''} \q{x'' = Jx} \fop{x',Jx}		\\ 
				  	\q{} & \fop{x,x'} 	\q{(*)} 		 \fop{Jx,x'''}
																\q{Jx = x''} \fop{x'',x'''}
				\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{proof}

	\begin{thm}[Äquivalenz Reflexivität und Dualraum]
	\label{thm:3.19}
		$X$ Banachraum. Dann gilt 
			$$ X \text{ reflexiv } \aq X' \text{ reflexiv }.$$
		{\footnotesize Für $\Leftarrow$ könnte man auch beweisen und nutzen: 
		Abgeschlossene Unterräume reflexiver Räume sind reflexiv.}
	\end{thm}

	\begin{proof}
		\begin{itemize}[]
			\item "'$\df$"': Dies ist ja gerade \hyperref[thm:3.18]{Satz 3.18}. 
			\item "'$\Leftarrow$"': Sei also $X'$ reflexiv. Angenommen
				$X$ ist nicht reflexiv:\\
				Da $J(X) = \ov{J(X)} \subset X''$ \footnote{} ist,
				existiert ein $x''' \in X'''\setminus\set{0}$ mit 
					$$ \fop{Jx,x'''} = 0 \quad \forall x \in X.$$
				Sei $J': X' \to X'''$ die {\it kanonische Einbettung}.
				Wir zeigen $x''' \not\in J'(X')$. 
				Angenommen $x' \in X'$, so dass $x''' = J'x'$.
				Dann gilt für $x$ aus $X$:
					$$ \fop{x,x'} = \fop{x',Jx} = \fop{Jx,J'x'} 
						= \fop{Jx,x'''} = 0$$
				Damit ist $x' = 0$, aber $0 = J'x' = x''' \neq \set{0}$
				$\lightning$\\
		{\it Alternativer Beweis:} Mit Lemma 3.33 und der Hinrichtung. 
		\end{itemize}
	\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Duale und adjungierte Abbildungen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\footnotesize
In diesem Abschnitt wird die duale Abbildung definiert. Wann ist dieser stetig? 
Was wissen über sein Kern und sein Bild? 
Wie hängen Injektivität und Surjektivität vom Operator und seinem Dualen zusammen. Was ist mit dem Dualen des Dualen?
Welche Rechenregeln gelten ? Folgt aus der Bijektivität eines Operatoren die Bijektivität seines Dualen und umgekehrt? \\
Wenn wir sogar einen Hilbertraum haben, können wir (noch stärker) einen adjungiert Operator einführen und diesen mit Hilfe der Riesz-Einbettung eindeutig charakterisieren.
Auch für den adjungierten Operatoren werden einige Rechenregel gezeigt.
Welche Gleichheiten gelten für Bild und Kern von Operatoren und seinem Adjungierten?
\normalsize
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{definition}[duale Operator]
	\label{def:3.20}	
		Seien $X,Y$ normierte Räume, $T\in \BS$. 
		Die Abbildung $T' : Y' \to X'$ mit 
			$$\fop{x,T' y'} = \fop{Tx, y'} \; \forall y'\in Y', x \in X.$$
		heißt der zu $T$ duale Operator.\\
		$T'$ ist eine linearer Operator.
		\footnote{Wesentlich weil $\fop{\cdot,\cdot}$ eine Bilinearform ist. }
	\end{definition}

	\begin{thm}[Norm und Bild des Dualen Operatores]
	\label{thm:3.21}
		$X, Y$ normierter Räume, $T\in \BS$. Dann gilt 
			\begin{enumerate}[(i)]
				\item $T' \in \B(Y', X')$ mit $\norm{T'} = \norm{T}$, d.h.
					die Abbildung $T \mapsto T'$ von $\B(X,Y) \to \B(Y',X')$ ist
					eine isometrische (und lineare) Einbettung.
				\item $Ker\: T' = \set{0} \aq \overline{Im\: T} = Y$
			\end{enumerate}
	\end{thm}

	\begin{hinweise}
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item Abschätzung in beide Richtung.
			\item Injektivität vom dualen Operatoren voraussetzen; ein Funktional das alle Elemente von x null, ist es das Nullfunktional. Angenommen das Bild ist nicht abgeschlossen, dass muss es ein Element geben, dass ungleich null ist. Widerspruch. \\
			Andere Richtung, irgendetwas mit Stetigkeit und Dichtheit vom Bild.
		\end{enumerate}
	\end{hinweise}

	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[(i)]
		  \item%
				\begin{itemize}[]
					\item "' $\leq$"' 
						Sei $y' \in Y'$. Dann gilt:
							$$ \norm{T'y'} = \norm{y'\circ T} 
								\leq \norm{y'}\norm{T} \quad 
							\df \norm{T'} \leq \norm{T}$$
					\item "' $\geq$ "' (nach Alt). Es gilt für 
						$\norm{y'} \leq 1$ und $\norm{x} \leq 1$
						$$ | \fop{Tx,y'} | = | \fop{x, T'y'}|
								\leq \norm{T'y'} \cdot \underbrace{\norm{x}}_{\leq 1} 
								\leq \norm{T'y'} \leq \norm{T'}\cdot \underbrace{\norm{y'}}_{\leq 1} \leq
								\norm{T'}$$
					Wenn $Tx \neq 0$, gibt es wegen 
					\hyperref[cor:3.4]{Kor 3.4} ein $y'\in Y'$ mit 
					$ \norm{y'} = 1$ und $\fop{Tx,y'} = \norm{Tx}$.
					Insgesamt also mit $\norm{T'} \geq \norm{Tx}$:
					$$ \norm{T} = \sup_{\norm{x} \leq 1} \norm{Tx} \leq \norm{T'}$$
				\end{itemize}
			\item \todor[Beweis, halbe Tafel S.16]
		\end{enumerate}
	\end{proof}

	\begin{cor}[Eigenschaften unter abgeschlossenem Bild]
	\label{cor:3.22}
		$X$ Banachraum, $Y$ normierter Raum. $T\in \BS$, so dass ein $m > 0$ existiert mit 
			$$m \norm{x} \leq \norm{Tx} \; \forall x \in X$$. ($T$ injektiv und hat abgeschlossenes Bild)
			Dann sind äquivalent 
						\begin{enumerate}[(i)]
							\item T surjekiv
							\item T' injekitv
						\end{enumerate}
	\end{cor}

	\begin{hinweise}
		$T'$ injektiv gilt genau dann wenn der Abschluss vom Bild Y ist und dies gilt wegen der geforderten Ungleichung genau dann wenn, bereits nur das Bild gleich Y.
	\end{hinweise}

	\begin{proof}
		\todor[Beweis, ein Tafel, S.17]
	\end{proof}

	\begin{thm}[Eigenschaften des bidualen Operatores]
	\label{thm:3.23}
		$X, Y$ normierter Räume, $T\in \BS$. Dann
				\begin{enumerate}[(i)]
					\item $T'' \in \B(X'',Y'')$ und $T = T''|_{imJ_X}$ (genauer: $T''J_X = J_Y T$). Insbesondere $T'' = T$, wenn $X$ reflexiv ist.
					\item $S\in \BS$, $\alpha, \beta \in \K \df (\alpha S + \beta T)' = \alpha S' + \beta T'$
					\item $S\in \B(Y,Z) \df (ST)' = T' S'$
				\end{enumerate}
	\end{thm}

	\begin{proof}
		\todor[Beweis, halbe Tafel S.19]
		\begin{enumerate}[(i)]
		  \item 
		  \item 
		  \item 
		\end{enumerate}
	\end{proof}

	Notiz:  hier Motivation für folgendes Korollar mündlich.
	\begin{cor}[Bijektivität von der Inversen und des Dualen]
	\label{cor:3.24}
		$X, Y$ Banachräume, $T\in \BS$. Dann gilt 
			$$ (\inv{T} \in \B(Y,X) \aq) \quad T \text{ bijektiv } \; \aq 
				\; T' \text{ bijektiv } \quad (\aq \inv{(T')} \in \B(X',Y'))$$
	\end{cor}

	\begin{proof}
		\todor[Beweis, eine Tafel S.20f]
		\begin{itemize}[]
			\item "' $\df$ "'
			\item "' $\Leftarrow $"'
		\end{itemize}
	\end{proof}
	
	Jetzt Fokus auf den Hilbertraum. Grob ist der Hilbertraum sein eigener Dualraum. 
	\begin{definition}[adjungierter Operator]
	\label{def:3.25}
		$(X, \SP_X), (Y, \SP_Y)$ Skalarprodukträume. 
		$T\in \BS$. Ein Operator $T^*\in \B(Y,X)$ heißt zu $T$ adjungierter Operator, wenn 
			$$ (Tx,y)_Y = (x,T^* y)_X \quad \forall x\in X, y\in Y.$$
	\end{definition}

	\begin{bsp}
	 $\K^n, \K^m$ mit euklidschem Skalarprodukt. $A\in \K^{n\times m} = \B(\K^m, \K^n)$
	 $\df A^* = \ov{A}^T$
	\end{bsp}
	
	\begin{thm}[Existenz und Eindeutigkeit vom adjungierten Op.]
	\label{thm:3.27}
		$(X,\SP_X)$ Hilbertraum, $(Y,\SP)$ Skalarproduktraum. Dann existiert ein eindeutiges $T^* \in \B(Y,X)$. Für die Riesz-Einbettung $R_X : X\to X'$, $R_Y : Y \to Y'$ gilt
			$$ T^* = \inv{R_x} T' R_Y.$$
	\end{thm}
	\begin{proof}
		\todor[Beweis, Halbe Tafel S.22]	
	\end{proof}

Im folgenden Satz sind die Voraussetzungen zum Teil etwas stärker als sie seien müssten.
	\begin{thm}[Rechenregeln adjungierte Operatoren in Hilberträumen]
	\label{thm:3.28}
		$X,Y,Z$ Hilberträume, $S,T \in \BS, U \in \B(Y,Z)$ und $\alpha \in \K$. Dann gilt
			\begin{enumerate}[(i)]
				\item $(S+T)^* = S^* + T^*$, da $(S+T)^* = \inv{R_X}(S+T)' R_Y = \inv{R_X}S' R_Y + \inv{R_X}T' R_Y = S^* + T^*$.
				\item $(UT)^* = T^* U^*$, da $(UT)^* = \inv{R_Y}(UT)' R_Z = \inv{R_X}T'R_Y \inv{R_Y} U' R_Z = T^* U^*$
				\item $(\alpha T)^* = \ov{\alpha} T^*$, da $(\alpha T)^* = \inv{R_X} (\alpha T)' R_Y = \inv{R_X} \alpha T' R_Y = \ov{\alpha} \inv{R_X} T' R_Y = \alpha T^*$
				\item $(id_X)^* = id_X$, da \todor[kleine Begr.]
				\item $T^{**} = T$, da \todor[kleine Begr.]
				\item $\norm{T^*} = \norm{T}$, da \todor[kleine Begr.]
				\item Existiert $\inv{T}$, dann auch $\inv{(T^*)}$, und es gilt $\inv{(T^*)} = (\inv{T})^*$ (Folgt aus Kor. 3.24)
			\end{enumerate}
	\end{thm}

	\begin{thm}[Bild, Kern, Orthogonalraum der Adjungierten]
	\label{3.29}
		$X,Y$ Hilberträume, $A\in \BS$. Dann gilt
			\begin{enumerate}[(i)]
				\item $(imA)^\perp = Ker A^*$
				\item $(imA^*)^\perp = Ker A$
				\item $\ov{imA} = (KerA^*)^\perp$
				\item $\ov{imA^*} = (KerA)^\perp$
			\end{enumerate}
	\end{thm}
	\begin{proof}
		\todor[Beweis, ein Tafel S.24]	
		\begin{enumerate}[(i)]
		  \item 
		  \item 
		  \item 
		  \item 
		\end{enumerate}
	\end{proof}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Schwache Konvergenz}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Die schwache Konvergenz ist sehr nützlich und hilfreich. Sie ist in unserem
Fall tatsächlich nichts anderes als punktweise Konvergenz von
stetigen Linearformen gegen stetige Linearform. 
Siehe dazu \hyperref[bem:3.31]{Bemerkung 3.31, a)}.
	\begin{definition}[schwach und schwach$^*$ Konvergenz]
	\label{def:3.30}
		$X$ normierter Raum. 
		Eine Folge $(x_n)$ in $X$ heißt 
			\begin{enumerate}[a)]
				\item \textit{schwache Cauchy-Folge}, wenn 
					$$ \fop{x_n,x'} CF \text{ ist }  \forall x' \in X$$
				\item \textit{schwach konvergent} gegen $x\in X$, wenn
					$$ \fop{x_n, x'} \to \fop{x,x'} \quad \forall x' \in X'$$
					$$(\text{schreibe } x_n \wkc x )$$
			\end{enumerate}
		Eine Folge $(x_n')$ in $X'$ heißt
			\begin{enumerate}[a)]
				\item \textit{schwach$^*$ Cauchy-Folge}, wenn 
					$$ \fop{x,x_n'} \text{ CF ist } \quad \forall x\in X$$
				\item \textit{schwach$^*$ konvergent} gege $x' \in X'$, wenn
					$$ \fop{x,x_n'} \to \fop{x,x'} \quad \forall x\in X $$
					$$(\text{schreibe } x_n' \wskc x')$$
			\end{enumerate}
			Eine Menge $M\subset X$ $(M \subset X')$ heißt \textit{schwach (schwach$^*$) Folgenkompakt}, wenn jede Folge in $M$ eine schwach (schwach$^*$) konvergente Teilfolge besitzt, deren schwacher (schwacher $^*$) Grenzwert in $M$ liegt.
	\end{definition}

	\begin{bem}
	\label{bem:3.31}
		In c) sei $X$ ein Banachraum. Sonst normierter Raum. 
		\begin{enumerate}[a)]
			\item  $x_n \wkc x \df J_x x_n \wskc J_x x_n$
			\item Wenn $(x_n)$ schwach konvergiert, dann ist der schwache Limes eindeutig. 
			\item $x_n' \wskc x'$, dann $(\norm{x_n'})$ beschränkt und
				$\norm{x'} \leq \limesinf \norm{x_n'}$ 
			\item $x_n \wkc x$, dann $(\norm{x_n})$ beschränkt und 
				$\norm{x} \leq \limesinf \norm{x_n}$ 
			\item $x_n \to x \df x_n \wkc x$\\
				$x_n' \to x' \df x_n' \wskc x'$
			\item Umkehrung in e) gilt i.A nicht. 
			\item $x_n \to x, x_n' \wskc x'$ $\df \fop{x_n,x_n'} \to \fop{x,x'}$, 
			\item $x_n \wkc x, x_n' \to x'$ $\df$ $\fop{x_n,x_n'} \to \fop{x,x'}$. 
			\item Aus $x_n \wkc x$, $x_n' \wskc x'$ folgt i.A. \underline{nicht} 
				$\fop{x_n,x_n'} \to \fop{x,x'}$.
			\item $\dim X < \infty \df  (x_n \wkc x \aq x_n \to x)$ und  
				$(x_n' \wskc x \aq x_n' \wkc x')$
			\item $X$ reflexiv, dann $x_n \wkc x \aq x_n' \wskc x'$ 
				($"' \df "'$ gilt auch ohne Reflexivität)
		\end{enumerate}
	\end{bem}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[a)]
		  \item $x_n \wkc x$, d.h $\forall x' \in X'$ gilt:
				$ \fop{x', Jx_n} \bm{=} \fop{x_n,x'} 
					= \fop{x,x'} \bm{=} \fop{x', Jx}$
		  \item Sei $x_n \to x, x_n \wkc y$. Damit gilt $\disp \fop{x,x'} =\limes 
				\fop{x_n,x'} = \fop{y, x'} \; \forall x' \in X'$. Damit gilt 
				\vspace{-1em}
				$$0 = \fop{x-y,x'} \; \forall x' \in X' 
					\df[{\hyperref[cor:3.4]{Anm. 3.4}}] x-y = 0, 
					\quad \text{also} \quad  x=y.$$  
		  \item Gilt mit \hyperref[thm:2.17]{Satz 2.17} bzw. \hyperref[thm:2.18]{Banach-Steinhaus}. 
				Schwache Konvergenz ist punktweise Konvergenz in $\B(X,\K)$.
		  \item gilt wegen a) und c)
			\item Ganz formal: Sei $x' \in X'$ beliebig, $\varepsilon > 0$. 
				Dann gilt mit der starken bzw. Normkonvergenz:
					$$ |x'(x) - x'(x_n)| \leq \norm{x'} \norm{x-x_n}
						< \norm{x'} \cdot \varepsilon' \leq \varepsilon $$
		  \item Betrachte die Einheitsvektoren $e_n \in \ell^2$. 
				Es gibt für $x' \in \ell^2{'}$ ein Element und damit Folge 
				$x = (x_i)_{i\in\N} = \inv{R_{\ell^2}}x' \in \ell^2$, so dass 
				$\disp \fop{y,x'} = \fop{y,R_{\ell^2}x}
					= (y,x) =	\sum_{i=1}^\infty y_i\ov{x_i}$. Damit wird klar, dass 
					\spcm $$ \limes \fop{e_n, x'} = \limes (e_n,x) 
						= \limes \sum_{i=1}^{\infty} e_{n_i}\ov{x_i} = \limes \ov{x_n} 
						= 0 \quad \df e_n \wkc 0$$
				Offensichtlich ist aber $\norm{e_n} = 
				\sqrt{\sum_{i=1}^\infty |e_i|^2} = 1$. Also $e_n \not\to 0$ (stark).
		  \item Beim ersten Gleichzeiten wurde eine 
			1 hinzuaddiert. Die Ausdrücke verschwinden per Vor. 
			\begin{align*}
			\vspace{-2em}
			\def\varI{Produktive 0}
			\newcommand{\fI}[1]{}
			 |\fop{x,x'}-\fop{x_n,x_n'}| &= 
			 	| \fop{x,x' - x_n'} - \fop{x_k-x,x_n'}| \\
				& \leq |\fop{x,x' - x_n'}| + |\fop{x_n-x, x_n'}|\\
				& \leq \underbrace{|\fop{x,x' - x_n'}|}_{\to 0} 
						+  \underbrace{\norm{x-x_n}       }_{\to 0} 
								\hspace {0.2em}\cdot \hspace{-1.3em}
							 \underbrace{\norm{x_n'}        }_{\text{beschränkt in } n}
			\end{align*}
		  \item wie in g)
		  \item Bsp. $x_n = e_n \in \ell^2, x_n' = R_{\ell^2} e_n$ 
				$\df$ $x_n \wkc 0, x_n' \wskc 0$, 
				aber $\fop{x_n,x_n'} = 1 \; \forall n \in \N.$
		  \item Es gibt (Hamel-)Basen, Reflexivität, Stetigkeit. 	
		  \item Mit a) zweimal (weil reflexiv).
		\end{enumerate}	
	\end{proof}
Zu Beispielen für z.B. $\ell_p$-Räumen, siehe Kapitel 4 und den Alt.
	\begin{thm}[Satz von Banach-Alaoglu]
		\label{thm:3.32}
		$X$ separabler Banachraum. Dann gilt $\ov{U_1^{x'}(0)} = \set{x' \in X' : \norm{x'} \leq 1 }$ ist schwach$^*$ folgenkompakt.	
	\end{thm}

	%\begin{hinweise}
		%Nehme solange Teilfolgen bis man nicht mehr weiß was die Folge eigentlich ist. Und dann mit Banach-Steinhaus argumentieren: Fertig.	
	%\end{hinweise}

	\begin{proof}
		\def\varI{\footnote{Durch $\norm{x_n}$?}\ }
		\def\varII{\footnote{$y$ ist Linearkombination von den $x_n$s}\ }
		\def\varIII{\footnote{hier brauchen wir die Dichtheit!} }
		\def\k{\tilde{k}}
		\begin{itemize}[]
			\item {\it \underline{Separabilität:}} Sei $\ov{\set{x_n: n\in\N}} = X$ und 
				$Y := \text{span}(x_n:n\in\N)$.
			\item {\it \underline{Diagonalverfahren:}} 
				Sei $\ff{x'}{k}{\N} \in \ov{U_1^{x'}(0)}$.
				Für alle $n\in\N$ sind die Folgen $(\fop{x_n,x_k'})_{k\in\N}$\varI  beschränkt 
				in $\K$. Weil wir in $\K$ sind, besitzt jeder dieser Folgen eine
				konvergente Teilfolge. Mit Hilfe des \glslink{Diagonalverfahren}{Diagonalverfahrens} 
				erhalten wir sogar eine bestimmte Auswahl $\k\to \infty$, so dass
				für alle $n\in \N$ der $\disp \lim_{\k\to \infty}\fop{x_n,x_{\k}'}$ existiert.
				\item {\it \underline{schwach$^*$ Konvergenz:}}
				Weiter existiert\varII für alle $y\in Y$ 
					$$\fop{y,x'} := \lim_{\k\to \infty} \fop{y,x'_{\k}} \quad
						\text{und wir wollen zeigen:}\quad
						x'_{\k} \wskc x' \in \ov{U_1^{x'}(0)}	
					$$
				Offenbar ist $x'\in \B(Y,\K)$, 
				{\small offenbar linear zumindest, Stetigkeit so:
				$$ |\fop{y,x'}| = \lim_{\k\to \infty} |\fop{y,x'_{\k}}| 
					\leq \norm{y} \cdot \lim_{\k\to \infty} 
						{\norm{x'_{\k}}} \leq \norm{y}$$}
				Mit \hyperref[thm:1.22]{Satz 1.22} und \hyperref[thm:2.18]{Banach-Steinhaus} haben wir sogar $x' \in X'$ und $\norm{x'} \leq 1$.\varIII 
				Also haben wir $\forall x \in X$ und  $y\in Y$:
				\begin{align*}
					| \fop{x,x'} - \fop{x,x'_{\k}}|	= | \fop{x,x'- x'_{\k}} | 
						&\leq |\fop{x-y,x'- x'_{\k}} | + |\fop{y,x'- x'_{\k}} |\\
						&\leq 
							\underbrace{\norm{x-y}}_{\leq \varepsilon(n)}		\cdot 
							\underbrace{\norm{x'- x'_{\k}}}_{\leq 2} 				+ 
							\underbrace{|\fop{y,x'- x'_{\k}}}_{\to 0}	\\
						%&\leq 2\norm{x-y} + |\fop{y,x'- x'_{\k}}|
						\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{proof}

	\begin{lemma}[Reflexivität von abgeschlossen UVR]
	\label{lem:3.33}
		$X$ normierter Raum. Dann 
			$$ X \text{ reflexiv } \aq \text{ Jeder abgeschlossen UVR von } X \text{ ist reflexiv}.$$
	\end{lemma}

	\begin{proof}
		Siehe Alt. S.245 unten	
	\end{proof}	
	\begin{thm}[Schwache Folgenkompaktheit in reflexiven Räumen]
	\label{cor:3.34}
		$X$ reflexiv. Dann ist $\ov{\EK} \subset X$ schwach folgenkompakt.
	\end{thm}
	
	\begin{proof}
		\todor	
	\end{proof}

	\begin{cor}[Schwache Folgenkompaktheit in Hilberträumen]
	\label{cor:3.35}
		$X$ Hilbertraum. Dann ist $\ov{\EK} \subset X$ schwach folgenkompakt.
	\end{cor}

	\begin{cor}[Existenz von schwach konvergenter Teilfolge]
	\label{cor:3.36}
		$X$ reflexiv, $(x_n)$ beschränkte Folge. Dann existiert schwach konvergente Teilfolge.
	\end{cor}

	\begin{cor}[Existenz von schwach$^*$ konvergenter Teilfolge]
	\label{cor:3.37}
		$X$ separabel, $(x_n')$ beschränkte Folge in $X'$. Dann existiert schwach$^*$ konvergente Teilfolge.
	\end{cor}

	Nun: Charakterisierung schwacher Abgeschlossenheit.
	
	\begin{thm}[Trennungssatz]
	\label{thm:3.38}
		$X$ normierter Raum, $M \subset X$ nichtleer, abgeschlossen und konvex. Sei $x_0 \in X\backslash M$. Dann existiert $x' \in X'$, $\alpha\in \R$ mit
			$$Re\fop{x,x'} \leq \alpha < Re\fop{x_0, x'} \quad \forall x\in M$$
	\end{thm}
	\begin{proof}
		\todor	
	\end{proof}

	\begin{cor}[schwache Folgenabgeschlossenheit]
	\label{cor:3.39}
		$X$ normierter Raum, $M\subset X$. Konvex, abgeschlossen, dann ist $M$ schwach folgenabgeschlossen, d.h. $(x_n)$ Folge in $M$, $x_n \wkc x \df x \in M$.
	\end{cor}

	\begin{definition}[konvexe Hülle]
	\label{def:3.40}
		$X$ Vektorraum, $M \subset X$. Die \textit{konvexe Hülle} von $M$ ist 
			$$conv(M) = \bigcap_{\overset{M \subset C \subset X}{C \text{ konvex}}} C$$ 
			Leicht zu zeigen: \todog[Leicht zu zeigen]
	\end{definition}

	Klar: $M$ konvex $\df$ $\ov{M}$ konvex. \todog[Klar]

	\begin{thm}[Lemma von Maza]
	\label{thm:3.41}
		$X$ normierter Raum. $(x_n)$ Folge in X mit $x_n \wkc x$. Dann gilt 
				$$ x\in \ov{conv\set{x_k: k\in\N}} =: M$$
	\end{thm}

	\begin{proof}
		\todor
	\end{proof}

	\begin{thm}[Distanzaussage zu konvexen, abgeschlossen UVR]
	\label{thm:3.42}
		$X$ reflexiv, $M\subset X$ nichtleere, konvex, abgeschlossen. $x_0 \in X$ beliebig. Dann existiert ein $x\in M$ mit  
		$$ \norm{x - x_0} = dist(x_0,M)$$
	\end{thm}

	\begin{proof}
		\todor	
	\end{proof}
